「白先生」收港資金囚10年

「白先生」收港資金囚10年

內地民運人士「白先生」，因收取三皮黨運送的資金、學習使用暗號等，被控組織反革命罪行。

六四過後，內地最少七個地區的學校跟香港地下組織「三皮黨」保持聯絡，暗中接受物資以支援內地民運。首次曝光的三皮黨文件顯示，有內地民運人士曾因此被捕，其中六四後身在南京市的前高聯代表「白先生」，因為兩次接受三皮黨提供的資金，分別用作賠償民運期間損毀物品、組織民主組織及出版地下報紙等用途，終在1990年被國家安全局拘捕，控以「組織、領導反革命」等多項罪名，判刑10年。

相關新聞：回歸前運離港 珍貴文件藏民居地牢

開食店作基地 搞地下報紙

白先生是三皮黨在南京市的主要聯絡人，六四時是當地高聯常委，根據三皮黨向學聯轄下「中國民主基金」申請撥款紀錄、秘訪內地報告，三皮黨曾於1989年9月及12月，分別向白先生提供8,000元及5,000元經費；前者用作賠償民運期間損毀物品，並計劃開設食店等小生意，作為民運人士聚頭的秘密基地，後者則主要用作籌備民主組織「中國民主前綫」及出版地下報紙。

不過上述行動早已引起國安關注，根據一份1991年南京市人民檢察院的起訴書，詳細列出白先生兩次接受三皮黨資金的地點、日期，甚至載有運送資金的三皮黨成員真實姓名。白先生被控接觸境外勢力，接受反革命任務、港幣經費及學習使用通訊暗號等，最終因「組織、領導反革命集團罪」，被判刑10年。起訴書顯示，白先生真實姓名跟其後流亡美國的吳建民姓名相同，《蘋果》透過社交媒體向吳查詢，但未獲回覆。

1989年時為中國民主基金管理委員會主席、現為支聯會副主席的蔡耀昌透露，除了三皮黨成員，個別院校曾支援內地民運的學生，同樣在六四後於內地被扣押，可見行動有一定危險性，「（某院校幾名學生）去蘭州時被公安捉咗，扣押住所有錢、物資，過咗幾日先放人」。

蔡耀昌補充，三皮黨結束後曾有熱心朋友欲「接手」，但隨着內地部份跟三皮黨有聯絡的學生代表流亡或被捕入獄，相關行動無奈漸漸終止。

■記者周 婷

上一則
上一則
扣押禁離境查問是否台灣特務 國安逼三皮黨員錄悔過片

下一則
下一則
回歸前運離港 珍貴文件藏民居地牢

回歸前運離港 珍貴文件藏民居地牢
他們曾說過……
扣押禁離境 查問是否台灣特務國安逼三皮黨員錄悔過片